\chapter{Introducción}
\label{ch:introduccion}

En este capítulo introductorio se discutirán los fundamentos físicos de la dinámica de pulsos ultrarrápidos, a
un nivel general, para luego introducir el problema de optimización multidimensional que plantea el
control de pulsos, y finalmente se presentará el enfoque de aprendizaje automático como una herramienta
superior para abordar este problema, dando un panorama del estado del arte. Esta introducción es parte de un
artículo de revisión, actualmente en preparación.


\section{Dinámica y control de pulsos en láseres ultrarrápidos}

La física del attosegundo es el campo de estudio de fenómenos ultrarrápidos, que se manifiestan en la
interacción de pulsos láser ultracortos con la materia a escalas de tiempo extremadamente cortas
\cite{Ciappina_2017, Krausz_Ivanov_2009}. En este régimen, los pulsos de luz pueden tener duraciones del orden
de los femtosegundos ($10^{-15}$ segundos) o incluso attosegundos ($10^{-18}$ segundos), lo que permite explorar
procesos dinámicos en átomos, moléculas y materiales con una resolución temporal sin precedentes
\cite{lewenstein2022, Borrego-Varillas_Lucchini_Nisoli_2022}.

Ha sido uno de los campos de investigación más activos en la física moderna. Reconociéndole así en 2023 el Premio
Nobel de Física a Pierre Agostini, Ferenc Krausz y Anne L'Huiller por el desarrollo de técnicas para generar pulsos 
de luz de attosegundos para el estudio de la dinámica electrónica en la materia \cite{Nobel_2023}. La estructura y 
dinámica en el régimen de los attosegundos están gobernados por la interacción de la luz con los electrones,
conexión que se describe mediante las leyes de la mecánica cuántica. 




Los pulsos ultrarrápidos tienen varias características que los hacen ideales para aplicaciones. Entre estas
características se encuentran su gran resolución temporal. Esta se refiere a que la duración del pulso esta en el 
rango de los picosegundos o femtosegundos (o menos). Esto permite obtener grandes resoluciones temporales en 
mediciones y procesos de excitaciones de procesos ultrarrápidos en el estado solido, química y materiales biológicos.
Por ejemplo, en espectroscopía de fotoemisión, la resolución temporal de los pulsos ultrarrápidos permite estudiar 
la dinámica electrónica en materiales con una resolución temporal sin precedentes, revelando procesos como la 
relajación electrónica, la transferencia de carga y las transiciones de fase ultrarrápidas 
\cite{Cavalieri_2007, Goulielmakis_2010}.

Una gran resolución espacial, debido a su gran extensión espacial dada por la duración del pulso y la velocidad de la
luz, lo que conlleva a una longitud espacial del pulso del orden de los micrómetros, permitiendo obtener grandes 
resoluciones espaciales en aplicaciones de imagen y espectroscopía.

Por otra parte, un gran ancho de banda espectral, que por el 
principio de incertidumbre donde la duración del pulso y el ancho de banda espectral deben ser de un orden 
unitario (o mayor). En tanto, se alcanzan duraciones temporales más cortas, el ancho de banda espectral se vuelve
más amplio. Pulsos de $100 fs$ pueden tener anchos de banda espectrales del orden de Tera hercios (THz), mientras
que los pulsos de luz más cortos, como los pulsos de attosegundos, pueden tener anchos de banda espectrales que 
se extienden a lo largo de todo el espectro electromagnético, pareciendo más a un pulso de luz blanca que a un
pulso monocromático. Esta característica de ancho de banda espectral amplio es fundamental para aplicaciones en
comunicación óptica, espectroscopía no lineal, generación de armónicos de orden alto, entre otras.


Finalmente,
una gran intensidad pico, en donde para una energía de pulso dada, el pico de potencia y el pico de intensidad
son inversamente proporcionales a la duración del pulso. Los láseres ultrarrápidos pueden alcanzar intensidades
muy altas con moderados niveles de energía de pulso. Pulsos del orden de femtosegundos amplificados pueden
producir potencias pico de hasta petawatts ($10^{15}$ vatios) y alcanzar intensidades de hasta $10^{20} W/cm^2$
en el foco.

AGREGAR APLICACIONES


AGREGAR FORMAS DE GENERACIÓN DE PULSOS ULTRARRÁPIDOS

Los primeros láseres pulsados, como el láser de rubí de Maiman (1960), tenían duraciones de varios cientos de 
microsegundos. Sin embargo, con la invención del Q-switch por Hellwarth (1961), se logró reducir la duración del 
pulso a 10 ns, lo que representó una disminución de cuatro órdenes de magnitud. Posteriormente, el modo-locking 
(DeMaria et al 1966) acompañado por medios láser de amplio ancho de banda como los láseres de tintura 
(Shank e Ippen 1974) redujo aún más la duración a menos de 1 ps, lo que supuso otra reducción de cuatro órdenes 
de magnitud. La siguiente reducción de tres órdenes de magnitud tomó otros 10-15 años para lograrse, alcanzando 
finalmente duraciones en el rango de los femtosegundos y attosegundos \cite{Krausz_Ivanov_2009}.



En regímenes de tiempo de tan cortas duraciones, las técnicas de generación de pulsos ultrarrápidos son varias y
dependen del tipo de laser y la aplicación especifica. Existen técnicas como la generación de pulsos por 
modulación de amplitud, modulación de fase, generación de pulsos por modulación de frecuencia, entre otras. 
Sin embargo, en el contexto de los láseres de estado sólido y de fibra, que son los más comunes, la
técnica de generación de pulsos ultrarrápidos más utilizada es el bloqueo de modos, que se basa en la
superposición constructiva de múltiples modos longitudinales para formas pulsos coherentes \cite{Haus_2000} 


AGRAGAR MODELADO FUNDAMENTAL








Gran reconocimiento ha recibido el control coherente de pulsos ultrarrápidos, que se refiere a la capacidad de 
manipular la forma temporal y espectral de los pulsos para influir en los procesos físicos que desencadenan. 
Este control se ha convertido en una herramienta fundamental para aplicaciones en espectroscopía no lineal, 
procesamiento de materiales, metrología de precisión, entre otras \cite{Weiner_2000, Dudovich_2002}.










    Enfoque: Esta sección establece el piso físico. No empiezas hablando de tesis, empiezas hablando de óptica.

    Contenido: * Breve descripción de los regímenes de picosegundos y femtosegundos (modelado fundamental, 
    ej. bloqueo de modos).

        La importancia del control coherente del pulso y cómo la forma temporal y espectral del pulso 
        determina el éxito en aplicaciones críticas (espectroscopía no lineal, procesamiento de materiales, 
        metrología de precisión).

        Se introduce la idea de que el pulso es el resultado de un equilibrio dinámico gobernado por 
        ecuaciones diferenciales (como la Ecuación No Lineal de Schrödinger).




































































        
% \section{Multidimensionalidad y el colapso de la optimización clásica}

%     Enfoque: Aquí presentas al "villano" de la historia. Es la sección más crítica para justificar tu maestría.

%     Contenido:

%         Explicas la complejidad del espacio de fase. Un pulso deseado depende de una red acoplada de variables físicas: dispersión de velocidad de grupo (GVD), auto-modulación de fase (SPM), ancho de banda de la ganancia, profundidad de modulación del absorbente saturable, etc.

%         Detallas cómo una pequeña perturbación en un parámetro exige reajustar los demás para mantener la estabilidad del pulso.

%         Argumentas por qué los enfoques tradicionales (ajuste manual heurístico en el laboratorio o barridos de cuadrícula numéricos) son computacionalmente prohibitivos y escalan de forma ineficiente ante un espacio de parámetros N-dimensional.

% \section{Aprendizaje automático como paradigma de optimización no lineal}


%     Enfoque: Presentas el aprendizaje de maquina estrictamente como una herramienta matemática superior para la optimización y el reconocimiento de patrones, no como un concepto informático abstracto.

%     Contenido:

%         Cómo las arquitecturas de ML (redes neuronales, algoritmos genéticos, optimización bayesiana, etc.) son capaces de mapear eficientemente este espacio multidimensional complejo.

%         La ventaja del modelado inverso o la optimización directa: en lugar de resolver las ecuaciones diferenciales paso a paso para cada posible configuración, el algoritmo aprende la topología del espacio de parámetros y converge hacia el pulso óptimo de manera robusta y en una fracción del tiempo computacional.

%         Breve mención de cómo este enfoque está redefiniendo el estado del arte en la fotónica moderna.

% \section{Objetivos y alcance de la tesis}

%     Enfoque: El aterrizaje de la narrativa. Una vez demostrado que el ML es la solución lógica al problema físico de la multidimensionalidad, declaras exactamente qué vas a hacer tú al respecto.

%     Contenido:

%         Presentación directa de tu objetivo general: la optimización de esos parámetros específicos mediante ML.

%         Los pasos formales (objetivos específicos) que seguirás: desde la generación o estructuración de los datos de entrenamiento hasta la evaluación de la convergencia y precisión del modelo sobre la física del láser.
