\chapter{Marco teórico}
\label{ch:Theoretical background}


Este capítulo establece los fundamentos físicos y matemáticos necesarios para comprender la generación y 
evolución de pulsos ultrarrápidos, así como los principios de los algoritmos de aprendizaje automático 
empleados para su optimización. Se parte de la ecuación de propagación no lineal en medios dispersivos y se 
detallan los mecanismos de bloqueo de modos. Posteriormente, se formalizan las técnicas de Machine Learning 
seleccionadas: Algoritmos Genéticos, Redes Neuronales y Optimización Bayesiana.


Debido a la naturaleza ondulatoria de la luz y que esta es una propiedad fundamental de la radiación electromagnética, se exponen los conceptos básicos  

\section{Propagación linear de un pulso}

\section{Láseres de pulsos ultracortos}

\subsection{Bloqueo de modos}

Para obtener un laser de modos bloqueados, es necesario incorporar un mecanismo activo o no lineal (moduladores) que induzca una relación de fase coherente entre los modos longitudinales de la cavidad. Además, deben considerarse los nuevos procesos físicos que afectan el pulso en su propagación por la cavidad. Algunos de estos procesos que deben ser considerados en el bloqueo de modos son:

    \begin{itemize}
        \item Ganancia. La ganancia se requiere en los laseres de modos bloqueados tanto como en los laseres de single mode. La saturacion de la ganancia, en donde la ganacia decrece a medida que la intensidad del pulso aumenta, es importante en cualquier laser. En los laseres de single mode 
    \end{itemize}

\subsection{Física de láseres femtosegundo y picosegundo}
\subsection{Mecanismos de bloqueo de modos}
\subsection{Modelado matemático de la cavidad láser y dinámica del pulso}

\section{Machine learning}

\subsection{Fundamentos de  machine learning}
\subsection{Algoritmos de Machine learning} 
